\putdate{14}{03}{2018}

\Subsection{Примеры вероятностных распределений}

\begin{example}\slashn
	\begin{enumerate}
		\item Биномиальные распределения\\
		$ \xi \sim Binom(n, p) $\\ ($ \sim $ -- `случайная величина с таким распределением')\\
		$ 0 < p < 1, ~n\in \mathbb{N} $\\
		$ P(\xi = k) = C^{k}_{n}p^k(1-p)^{n-k}$ -- число успехов в схеме Бернулли
		
		\item Распределение Пуассона\\
		$ \xi \sim Poisson(\lambda) $\\
		$ \lambda > 0$\\
		$ P(\xi = k) = \frac{\lambda^k}{k!}e^{-\lambda}$ 
		
		\item Геометрическое\\
		$ \xi \sim Geom(p) $\\
		$ 0 < p < 1$\\
		$ P(\xi = k) = p(1-p)^{k -1}$ , $ k = 1,2,\dots, \infty $
		
		\item Дискретное равномерное распределение\\
		$ \xi : \Omega \to \{y_1,y_2,\dots, y_n\} $\\
		$ P(\xi = y_k) = 1/n$
		
		\item Непрерывное равномерное распределение\\
		$ \xi \sim U[a,b] $\\
		$ p_\xi(t) = \frac{1}{b-a}\mathbb{1}_{[a,b]}(t)$\\
		
		\item Нормальное распределение\\
		$ \xi \sim \mathcal{N}(a,\sigma^2) $\\
		$ a \in \mathbb{R},~ \sigma > 0$\\
		$ p_\xi(t) = \frac{1}{\sigma\sqrt{2\pi}}e^{-(t-a)^2/2\sigma^2}$\\

		\item[6'.] Стандартное нормальное распределение\\
		$ \xi \sim \mathcal{N}(0, 1)$\\
		$ p_\xi(t) = \frac{1}{\sqrt{2\pi}}e^{-t^2/2}$\\
		
		
	\end{enumerate}
\end{example}

\begin{remark}
	Если $ \nu \sim \mathcal{N}(0, 1)$, то $ \sigma\nu+a\sim\mathcal{N}(a,\sigma^2) $
\end{remark}

\begin{definition} ~\vspace{1em}\\
	$ \Phi(x) \coloneqq \frac{1}{\sqrt{2\pi}}\int_{-\infty}^{x}e^{-t^2/2}dt $\\
	$ \Phi(0) = 1/2 \, \Phi(\infty) = 1/2 $ т.к. интеграл симметричен относительно 0\\
	$ \Phi_0(x) \coloneqq \frac{1}{\sqrt{2\pi}}\int_{0}^{x}e^{-t^2/2}dt $\\
	при $ x >0 $  $\Phi(x) = \Phi_0(x) + 1/2$\\
	при $ x <0 $  $\Phi(x) = 1/2 - \Phi_0(-x) $\\
\end{definition}

\begin{example}[(продолжение)]\thmslashn
\begin{enumerate}
	\item[7.] Экспоненциальное распределение\\
		$ \xi \sim Exp(\lambda) $\\
		$ p_\xi(t) = \lambda e^{-\lambda t} \mathbb{1}_{[0,+\infty)}(t)$\\
\end{enumerate}
\end{example}
	
\Subsection{Многомерные распределения}

\begin{definition}[Совместное (многомерное) распределение]\thmslashn
	$ \overrightarrow{\xi} = (\xi_1, \xi_2, \dots, \xi_n) : \Omega \to \mathbb{R}^n $\\
	$A \subset \R^n$, $ P_{\overrightarrow{\xi}}(A) = P(\overrightarrow{\xi}\in A)$\\
	Будем считать, что вероятностная мера $P$ задана на $ \mathcal{B}^n $ -- борелевских подмножествах $ \mathbb{R}^n $
\end{definition}
	
\begin{remark}\thmslashn
	$ P_{\overrightarrow{\xi}} $ определяет меры $ P_{\xi_1}, P_{\xi_2}, \dots, P_{\xi_n}  $\\
	$ B\subset \mathbb{R} $, $ P_{\xi_1}(B) = P_{\overrightarrow{\xi}}(B \times \mathbb{R}^{n-1}) $\\
	Обратное неверно
\end{remark}

\begin{example}\thmslashn
	$ \xi_1, \xi_2:\Omega\to\{0,1\} $ с равными вероятностями.\\
	Если подбрасывания независимы, то $ \overrightarrow{\xi} = (\xi_1, \xi_2)$, то четыре равновероятных исхода.\\
	Если $ \xi_1 = \xi_2 $, то два равновероятных исхода $(0, 0) $ и $ (1,1) $.
\end{example}

\begin{definition}\thmslashn
	Случайные величины $ \xi_1, \xi_2, \dots, \xi_n $ независимы, если \\$ \forall A_1, A_2, \dots, A_n \in \mathbb{R} $ борелевских события
	$ \{\xi_1 \in A_1\}, \{\xi_2 \in A_2\}, \dots, \{\xi_n \in A_n\} $ -- независимы
\end{definition}

\begin{theorem}\thmslashn
	$ \xi_1, \xi_2, \dots, \xi_n  $ -- независимы $ \Leftrightarrow $ $ P_{\overrightarrow{\xi}} = \bigotimes_{k = 1}^n P_{\xi_k}$ (произведение мер)
\end{theorem}

\begin{proof} \thmslashn
	$ P_{\overrightarrow{\xi}} (A_1 \otimes A_2 \otimes \dots \otimes A_n ) = 
	  P (\overrightarrow{\xi} \in A_1 \otimes A_2 \otimes \dots \otimes A_n) = $ \\
	$
	  = P (\xi_1 \in A_1, \xi_2 \in A_2, \dots, \xi_n \in A_n ) \underset{\text{ так как независ.} }{=} 
	  \prod_{k=1}^{n}P(\xi_k\in A_k) = 
	  \prod_{k=1}^nP_{\xi_k}(A_k)$
\end{proof}

\begin{definition}[Совместная (многомерная) функция распределения] \thmslashn
	$ F_{\overrightarrow{\xi}}(x_1, x_2, \dots, x_n) = P(\xi_1 \le x_1, \xi_2 \le x_2, \dots, \xi_n \le x_n)$ 
\end{definition}

\begin{definition}[Совместная плотность распределения] \thmslashn
	$ p_{\overrightarrow{\xi}}(t_1, t_2, \dots, t_n)$, т.ч. \\
	$F_{\overrightarrow{\xi}}(x_1, x_2, \dots, x_n) = \int_{-\infty}^{x_1}\int_{-\infty}^{x_2}\int_{-\infty}^{x_3} \ldots \int_{-\infty}^{x_n}p_\xi(t_1, t_2, t_3, \ldots, t_n) dt_n \ldots dt_3 dt_2 dt_1$ 
\end{definition}

(интеграл по $ n $-мерной мере Лебега)


\begin{consequence} \thmslashn
	$ \xi_1, \xi_2, \ldots \xi_n$ -- независимы $ \Leftrightarrow $ $ F_{\overrightarrow{\xi}}(x_1, x_2, \ldots, x_n) = F_{\xi_1}(x_1)F_{\xi_2}(x_2)\ldots F_{\xi_n}(x_n)$
\end{consequence}

\begin{proof} \thmslashn
	\par
	``$ \Rightarrow $`` 
	$ P_{\overrightarrow{\xi}}((-\infty, x_1]\times\dots\times(-\infty, x_n]) = 
	\prod_{k = 1}^{n}P_{\xi_k}(-\infty, x_k] =
	\prod_{k = 1}^{n}F_{\xi_k}(x_k)
	$\\
	
	``$ \Leftarrow $`` Функция распределения однозначно определяет меру на ячейках $ \Rightarrow $ на ячейках вероятность равна произведению вероятностей, но тогда и на борелевских множествах.
 \end{proof}

\begin{consequence}
	$ \xi_1, \xi_2, \ldots \xi_n $ -- абсолютно непрерывные с.в. \\
		$ \xi_1, \xi_2, \ldots \xi_n $ -- независимы $ \Leftrightarrow $ $ p_{\overrightarrow{\xi}}(t_1, t_2, \dots, t_n) = p_{\xi_1}(t_1)p_{\xi_2}(t_2)\dots p_{\xi_n}(t_n)$.
	\begin{proof}
		По абсолютной непрерывности мы знаем, что у функций распределения есть производная, она же плотность. Значит, продифференцируем их и получим равенство выше.
	\end{proof}
\end{consequence}

\Subsection{Свёртки мер}

\begin{definition}[Свёртка мер]
	$ \mu $ и $ \nu $ -- конечные меры на борелевских подмножествах $ \mathbb{R} $.\\
	Свёртка мер $ (\mu * \nu)(A) \coloneqq \int_{\mathbb{R}} \mu(A-x)d\nu(x) $\\
	$(A - x)$ -- это сдвиг множества $A$ на $x$ влево на прямой.
\end{definition}

\begin{properties} \slashn
	\begin{enumerate}
		\item $ (\mu * \nu )(A) = \int_{\mathbb{R}^2} \mathbb{1}_A(x+y)d\mu(y) d\nu(x) $
		\begin{proof} \thmslashn
			$ (\mu * \nu) (A) = \int_{\mathbb{R}} \mu(A-x)d\nu(x) = \int_{\mathbb{R}}^{}\int_{\mathbb{R}}^{}\mathbb{1}_{A-x}(y)d\mu(y)d\nu(x) = \int_{\mathbb{R}}^{}\int_{\mathbb{R}}^{}\mathbb{1}_{A}(y + x)d\mu(y)d\nu(x)$\\
			Первый переход -- определение интеграла по мере, второй -- $y \in A - x \iff y + x \in A$
		\end{proof}
		
		\item $( \mu_1 *\mu_2 *\dots *\mu_n )(A) = \int_{\mathbb{R}^n}^{}\mathbb{1}_A(x_1 + \dots + x_n)d\mu_1(x_1)\dots\mu_n(x_n)$
		
		\item $ \mu * \nu = \nu * \mu $ (1 свойство + т. Фубини: конечная мера + характеристическая функция)
		
		\item $ (\mu_1 * \mu_2 ) * \mu_3 = \mu_1 * (\mu_2 * \mu_3) $ (2 свойство + Фубини)

		\item $ c\mu * \nu = c(\mu  * \nu) $. Вынесем константу из под интеграла определения.
		
		\item $ (\mu_1 + \mu_2 ) * \nu  = \mu_1 * \nu + \mu_2 * \nu$. Линейность интеграла.

		\item $ \delta_x$ -- мера, состоящая из единичной нагрузки в точке $ x $.\\
		$\mu * \delta_0 = \mu$
		
		\begin{proof}
			$ (\delta_0 * \mu)(A) = \int_{\mathbb{R}}^{}\delta_0(A-x)d\mu(x) \eqwhy{\delta_0 = 1 \iff 0 \in A - x} \int_{\mathbb{R}}^{}\mathbb{1}_A(x)d\mu(x) = \mu(A)$
		\end{proof}
		

	\end{enumerate}
\end{properties}

\begin{theorem} \thmslashn
Важный частный случай -- мера с плотностями \\
$ \mu $ имеет плотность $ p_\mu $\\
$ \nu $ имеет плотность $ p_\nu $\\
$ \Rightarrow $ $ \mu * \nu $ имеет плотность $ p(t) = \int_{\mathbb{R}}^{} p_\mu(t-s)p_\nu(s)ds$ -- свёртка функций $ p_\mu $ и $ p_\nu $

\end{theorem}
\begin{proof} \thmslashn
$ (\mu * \nu)(A) \overset{?}{=} \int_{A}^{}\int_{\mathbb{R}}^{} p_\mu(t - s) p_\nu(s) dsdt$\\
$ \int_{A}^{}\int_{\mathbb{R}}^{} p_\mu(t - s) p_\nu(s) dsdt = \int_{\mathbb{R}^2}^{} \mathbb{1}_A(t) p_\mu(t-s) p_\nu(s) dsdt = $\\
 \indent $ u \coloneqq t - s $, $du = dt$\\
$ = \int_{\mathbb{R}^2}^{} \mathbb{1}_A (u+s)p_\mu(u)p_\nu(s)duds =  \int_{\mathbb{R^2}}^{}\mathbb{1}_A(x+y)d\mu(x)d\nu(y) \underset{\t{по св-ву 1}}{=} (\mu * \nu)(A)$\\
Предпоследний переход: потому что интеграл по мере -- это домножить на плотность и проинтегрировать обычным образом. Чтобы понять, почему, загляните в определение 3.13 и теорему 3.14 из конспекта за третий семестр.
\end{proof}

\begin{theorem}[о распределении суммы независимых с.в.] \thmslashn
	$ \xi $ и $ \eta $ -- независимые с.в. $ \Rightarrow $ $ P_{\xi + \eta} = P_\xi * P_\eta $
	
\end{theorem}

\begin{proof}
	$ A \subset \mathbb{R} $\\
	$ (\xi, \eta) \in B \subset \mathbb{R}^2 \Leftrightarrow \xi + \eta \in A $\\
	\begin{center}
			
		\begin{tikzpicture}[scale=1.5]
		% Draw axes
		\draw [<->] (0,2.2) node (yaxis) [above] {$\eta$}
		|- (2.2,0) node (xaxis) [right] {$\xi$};
		% B area
		\draw[fill=black, opacity=0.2] (1,0) -- (0, 1) -- (0, 2) -- (2, 0);
		% Draw 'B' label
		\node[] at (0.75, 0.75) {$B$};
		% Draw 'A' segment on \xi axe
		\draw[|-|, thick] (1, 0) -- (2, 0) 
			node [pos=0.5, label=below:\textcolor{black}{$A$}]{};
		\end{tikzpicture}

	\end{center}
	
	$ P_{\xi+\eta}(A) = P(\xi + \eta \in A) = 
	  P((\xi, \eta) \in B) = 
	  \int_{\mathbb{R}^2}^{} \mathbb{1}_B(x,y)dP_{\xi, \eta}(x,y) = $ \\
	$ =
	  \int_{\mathbb{R}^2}^{} \mathbb{1}_A(x + y)dP_{\xi, \eta}(x,y) \underset{\t{по т. Фубини}}{=}
	  \int_{\mathbb{R}^2}^{} \mathbb{1}_A(x + y)dP_{\xi}(x)dP_{\eta}(y) $
	
\end{proof}

\begin{example} \slashn
	\begin{enumerate} 
		\item Свёртка с дискретным распределением \\
		$ \nu = \sum p_k\delta_{x_k} $, $ p_k > 0 $ \\
		$ (\mu * \nu)(A) = \int_{\mathbb{R}}^{}\mu(A-x)d\nu(x)  = \sum p_k\mu(A - x_k)$
		
		\item
		$ \xi_1 \sim Poisson(\lambda_1) $,
		$ \xi_2 \sim Poisson(\lambda_2) $ -- независимы\\
		$ P_{\xi_2} = \sum\limits_{k = 0}^{\infty} \frac{\lambda_2^ke^{-\lambda_2}}{k!}\delta_k$\\
		$ P_{\xi_1 + \xi_2} (\{n\}) = P_{\xi_1} * P_{\xi_2}(\{n\})  = 
		\sum\limits_{k = 0}^{n}      \frac{\lambda_2^ke^{-\lambda_2}}{k!} \frac{\lambda_1^{n-k}e^{-\lambda_1}}{(n-k)!} = 
		e^{-(\lambda_1 + \lambda_2)}\frac{1}{n!}\sum\limits_{k = 0}^{n} C_{n}^k \lambda_2^k\lambda_1^{n-k} = 
		\frac{1}{n!}(\lambda_1 + \lambda_2)^ne^{-(\lambda_1 + \lambda_2)}$\\
		Получили величину $ \sim Poisson(\lambda_1 + \lambda_2)  $
\begin{remark}
	
	$ P(\xi_1 + \xi_2 = n) = \sum\limits_{k = 0}^{n} P(\xi_1 = k, \xi_2 = n - k) = \sum\limits_{k = 0}^{n}P(\xi_1 = k)P(\xi_2 = n - k)$ и подставить
	
\end{remark}
		
	\end{enumerate}
\end{example}


\begin{exerc}
	\begin{enumerate}
		\item
		$ \xi_1  $ и $ \xi_2 \sim Exp(1)$ найти распределение $ \xi_1 + \xi_2 $
	
		\item
		$ \xi_1 \sim \mathcal{N}(a_1, \sigma_1^2),~\xi_2 \sim \mathcal{N}(a_2, \sigma_2^2) \Rightarrow \xi_1 + \xi_2 \sim \mathcal{N}(a_1 + a_2, \sigma_1^2 + \sigma_2^2)$
		
	\end{enumerate}
\end{exerc}




